甘過金正日

甘過金正日 - 林夕

今年做冬，很多朋友都沒有在正日吃那頓飯，都分散在之前幾日吃，我懷疑又是土地供應問題所致。這些朋友都已經各自組成家庭，要幾代同堂吃，即使下廚的有心有力，家裏也很難騰出那麼大的空間。自成一家的一代，住的若是納米樓，那個納米廚房也不堪負荷，倒不如出外吃，出外吃要擠在正日訂位難，所以分散行事。應該是這樣，沒有什麼除非唔係。

這是好事，做冬是為冬至，冬至可以熱到二十幾度，要穿短袖Tee出外，真是成何體統，既然都亂了，也不必謹守在正日做這正經的事。家母以前對中華傳統正日極度重視，近幾年也看破放下自在了。這也是好事，下一代越來越難以齊齊整整在同一日排排坐，比如外嫁的女兒也有婆家那邊的正日，兩邊都是正日，也會製造出不必要的煩惱。

好在有個不成文的說法，聖誕是跟朋友過的，做冬過年是跟家人過的，這年聖誕連假，上班族難得可以飛遠一點的行程，也不必向家人請假。對正日堅持，有時近乎自尋煩惱，例如生日、聖誕前後那三天。

所謂傷春悲秋，有些人不會在春節唉嘆沒人理睬，卻偏向聖誕尋煩惱，不會在中秋感慨此事古難全，但願人長久，卻會在生日正日害怕一個人，慘況甘過金正日。有位仁兄時不時抱怨，在生日前後都沒收到足夠讓他覺得存在的祝賀短信。我對他說，真對不起，我也不記得你生日，但親愛的，這不影響我愛你啊。

以為這已經足夠肉麻到他稍微感受人間有情，誰知人心不足，哀怨依然。是的，我不大看重自己生日，大概因此也常常忘了別人的，甚少發祝賀短信，卻又收到很多人的慶生祝福，何止是己所不欲，亦施於人，簡直是忘恩負義。

唯有向對方自我引爆一宗正日烏龍事件。一直到中學畢業之前，我記憶中的生日日期都提前了一天，後來發現身分證與出世紙所載，才從善如流，換句話說，有很多年所謂生日，無論有沒有蛋糕與許願的過程，都不是在正日過的，這當然是個喜劇而不是悲劇啦。

到了聖誕，這名正日迷問我，你平安夜怎麼過啊，聖誕又怎麼過啊？我說，沒想過，沒計畫，沒打算，你也只是想吃飯罷了，聖誕節其實關你什麼事呢？而且，二十五號這個日期，也非正日，只是教會協調出來的搞嘢共識，為大一統起見，才訂了為耶穌哥慶生的正日，你知道後，會不會很崩潰，覺得這些年來很無謂呢？

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
華僑工商學院 (左丁山)

下一則
下一則
人身安全、財產安全 (李碧華)